\documentclass[mat1, tisk]{fmfdelo}
% \documentclass[fin1, tisk]{fmfdelo}
% Če pobrišete možnost tisk, bodo povezave obarvane,
% na začetku pa ne bo praznih strani po naslovu, …

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% METAPODATKI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% - vaše ime
\avtor{Jaša Knap}

% - naslov dela v slovenščini
\naslov{Kratki zakoni v grupah}

% - naslov dela v angleščini
\title{Short Group Laws}

% - ime mentorja/mentorice s polnim nazivom:
%   - doc.~dr.~Ime Priimek
%   - izr.~prof.~dr.~Ime Priimek
%   - prof.~dr.~Ime Priimek
%   za druge variante uporabite ustrezne ukaze
\mentor{doc.~dr.~Urban Jezernik}
% \somentor{...}
% \mentorica{...}
% \somentorica{...}
% \mentorja{...}{...}
% \somentorja{...}{...}
% \mentorici{...}{...}
% \somentorici{...}{...}

% - leto diplome
\letnica{2024} 

% - povzetek v slovenščini
%   V povzetku na kratko opišite vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga
%   organizacije dela, torej v katerem razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.

% Dvočrkovni zakon v grupi $G$ je abstrakten produkt elementov $x$, $y$ ter njunih inverzov $x^{-1}$ in $y^{-1}$, ki ima lastnost, da za vsako zamenjavo $x$ in $y$ s konkretnima
% elementoma $g, h \in G$ dobimo rezultat $1 \in G$. Na primer beseda $xyx^{-1}y^{-1}$ je zakon v grupi natanko tedaj, ko je grupa Abelova. Tema diplomske naloge je ocenjevanje asimtotske rasti dolžine najkrajših netrivialnih zakonov za specifične družine grup, še posebej družine $\operatorname{PSL}_2(q)$ in družine nilpotentnih grup določenega razreda nilpotentnosti. Proti koncu se naloga dotakne tudi računalniškega iskanja zakonov. 

\povzetek{TODO}

% - povzetek v angleščini
\abstract{TODO}

% - klasifikacijske oznake, ločene z vejicami
%   Oznake, ki opisujejo področje dela, so dostopne na strani https://www.ams.org/msc/
\klasifikacija{20, 05C81} % TODO

% - ključne besede, ki nastopajo v delu, ločene s \sep
\kljucnebesede{...\sep ...} % TODO

% - angleški prevod ključnih besed
\keywords{...\sep ...} % angleški prevod ključnih besed % TODO

% - angleško-slovenski slovar strokovnih izrazov
% TODO
\slovar{
% \geslo{angleški izraz}{slovenski izraz}
% ...
}

% - ime datoteke z viri (vključno s končnico .bib), če uporabljate BibTeX
\literatura{literatura.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DODATNE DEFINICIJE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% naložite dodatne pakete, ki jih potrebujete
% \usepackage{...}

\usepackage{tikz}

% deklarirajte vse matematične operatorje, da jih bo LaTeX pravilno stavil
% \DeclareMathOperator{\...}{...}

\newcommand{\bigslant}[2]{{\raisebox{.2em}{$#1$}\left/\raisebox{-.2em}{$#2$}\right.}}

\numberwithin{equation}{section}  % števec za enačbe zgleda kot (2.7) in se resetira v vsakem razdelku
\newenvironment{skica}[1][Skica dokaza]{\begin{proof}[#1]}{\end{proof}}

% vstavite svoje definicije ...
% \newcommand{\...}{...}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ZAČETEK VSEBINE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\section{Uvod}

% TODO tale uvod je treba še kar lepo urediti, da bo v smiselni obliki
% treba je obrazložiti kaj je sploh poanta diplome

Dvočrkovni zakon v grupi $G$ je abstrakten produkt elementov $x$, $y$ ter njunih inverzov $x^{-1}$ in $y^{-1}$, ki ima lastnost, da za vsako zamenjavo $x$ in $y$ s konkretnima
elementoma $g, h \in G$ dobimo rezultat $1 \in G$.

\begin{opomba}
Definicijo $n$-črkovnih zakonov dobimo tako, da v zgornji definiciji elementa $x$, $y$ (in njuna inverza) nadomestimo z elementi $x_1, x_2, \ldots, x_n$ (in njihovimi inverzi),
ki jih zamenjujemo s konkretnimi elementi $g_1, g_2, \ldots, g_{n} \in G$.
\end{opomba}

\noindent
Zakonu $1$ pravimo trivialni zakon, ki v kontekstu raziskovanja zakonov ni posebej zanimiv. Najosnovnejši primer netrivialnega zakona se pojavi pri Abelovih grupah, kjer za poljubna elementa $x,y \in  G$ velja $xy = yx$, kar je ekvivalentno
zahtevi \begin{equation*}
xyx^{-1}y^{-1} = [x,y] = 1.
\end{equation*}

\noindent
Grupa $G$ je torej Abelova natanko tedaj, ko je štiričrkovna beseda $xyx^{-1}y^{-1}$ v njej zakon. 


\section{Osnovni pojmi}

Definicijo zakona \ref{def_zakon_osnovna} lahko bolj formalno zapišemo s pomočjo prostih grup.

\begin{definicija}
\label{def_prosta_grupa}
Naj bo $S$ množica. Grupa $F(S)$ je (do izomorfizma natančno) enolična grupa z lastnostjo, da za poljubno grupo $G$ in poljubno preslikavo
$\varphi: S \to G$ obstaja natanko ena razširitev $\varphi: F(S) \to G$, ki je hkrati homomorfizem grup. 
\end{definicija}

\begin{opomba}
Za poljubni množici $S$ in $T$ velja $F(S) \cong F(T)$ natanko tedaj, ko $\lvert S \rvert = \lvert T \rvert$. Zato lahko v primeru končne množice $\lvert S \rvert = k$ govorimo o 
prosti grupi ranga $k$, ki jo označimo z $F_k$.
\end{opomba}

\noindent
V viru (\cite[str.~4, tridtev 1.9]{Lyndon_Schupp_2015}) je natančno razloženo znano dejstvo, da lahko elemente proste grupe $F(S)$ predstavimo v obliki okrajšanih besed,
torej besed oblike $w = s_1 \cdots s_n$, kjer je $s_i \in S \cup S^{-1}$ za $i = 1, \ldots, n$ in $s_i \neq s_{i+1}^{-1}$ za $i = 1, \ldots, n-1$. Tu je $S^{-1} = \left\{ s^{-1}  \middle|\, s \in  S \right\}$.
Z upoštevanjem tega dejstva lahko elementom proste grupe $F(S)$ določimo dolžino.

\begin{definicija}
\label{def_dolzina_besede}
Naj bo $w \in  F(S)$ element proste grupe nad množico $S$ in naj bo njegova okrajšana oblika $w = s_1 \cdots s_n$. Potem številu $n$ pravimo dolžina (besede) $w$ in pišemo $l(w) = n$.
\end{definicija}

\noindent
Zdaj definiramo izginjajočo množico besede $w$ v grupi $G$.

\begin{definicija}
\label{def_izginjajoca_mnozica}
Naj bo $w \in  F_k$. Potem množico \begin{equation*}
Z(G, w) := \left\{ (g_1, .., g_{k}) \in  G^{k}  \middle|\, w(g_1, \ldots, g_{k}) = 1 \right\} 
\end{equation*}  
imenujemo izginajoča množica besede $w$ v grupi $G$. Tu $1$ označuje enoto v grupi $G$, $w(g_1, \ldots, g_{k})$ pa sliko elementa $w \in F_k = \langle a_{1}, \ldots , a_k \rangle$ s homomorfizmom,
induciranim s preslikavo $\varphi: a_{i} \mapsto g_{i}$ za $i = 1,\ldots, n$ v skladu z definicijo \ref{def_prosta_grupa}.  
\end{definicija}

\indent
Zdaj lahko natančno formuliramo definicjo zakona.

\begin{definicija}\label{def_zakon_formalna}
Beseda $w \in F_k$ je $k$-črkovni zakon v grupi $G$, če je $Z(G, w) = G^{k}$. Alternativno, beseda $w \in F_k$ je $k$-črkovni zakon v grupi $G$, če jo vsak homomorfizem $\varphi: F_k \to G$ slika v enoto $1 \in G$.   
\end{definicija}

Ta definicija nam omogoča vpogled v strukturo zakonov. Naj $K(k) \subseteq F_k$ označuje množico $k$-črkovnih zakonov. Potem v luči prejšnje definicije velja
\begin{equation*}
K(k)  = \bigcap_{\varphi: F_k \to G} \ker(\varphi).   
\end{equation*}  
Ta množica je končni presek edink v $G$ in posledično tudi sama edinka. Še več, invariantna je za vsak avtomorfizem $\alpha: F_k \to  F_k$, saj
\begin{equation*}
    K(k)  = \bigcap_{\varphi: F_k \to G} \ker(\varphi) = \bigcap_{\varphi: F_k \to G} \ker(\varphi \circ \alpha). 
\end{equation*}  
To je preprosta posledica dejstva, da $\varphi$ preteče grupo $\operatorname{Hom}(F_k, G)$ natanko tedaj, ko jo preteče $\varphi \circ \alpha$.     

\begin{lema}\label{lem_koncni_indeks_koncnega_preseka}
Naj bo $G$ grupa ter $H_1, \ldots, H_n$ njene podgrupe končnega indeksa, torej $[G: H_i] < \infty$ za $i = 1, \ldots, n$. Potem je tudi $\bigcap_{i = 1}^{n} H_i$ podgrupa končnega indeksa v $G$ in velja
\begin{equation*}
\left[ G: \bigcap_{i = 1}^{n} H_i \right]  \le \prod_{i=1}^{n} [G: H_i].  
\end{equation*} 
\end{lema}

\begin{dokaz}
Dovolj je dokazati trditev za $n = 2$, za višje vrednosti sledi z indukcijo. Naj bosta $H_1, H_2 \le G$ podgrupi končnega indeksa, označimo $S: = H_1 \cup H_2$. Naj bosta $C_1$ in $C_2$ množici odsekov podgrup $H_1$ in $H_2$ v $G$ ter naj bo $C$ množica odsekov podgrupe $S$ v $G$. Definiramo preslikavo $f : C \to  C_1 \times C_2$ s predpisom $f(g S ) = (g H_1, g H_2)$. Desna smer sklepa \begin{equation*}
 g S = h S \iff gh^{-1} \in H_1, \, gh^{-1} \in H_2  \iff g H_1 = h H_1, \, g H_2 = h H_2
\end{equation*}  
nam podaja dobro definiranost, leva pa injektivnost preslikave $f$, ki nam da $\lvert C \rvert \le  \lvert C_1 \rvert \lvert C_2 \rvert $.    
\end{dokaz}
Z uporabo te leme direktno sledi, da je grupa $K(k)$ podgrupa končnega indeksa v $F_k$. To dejstvo bo še posebej pobmembno pri iskanju zakonov z računalnikom.

\begin{definicija}\label{def_ozina}
Število \begin{equation*}
\operatorname{girth}_{k}(G) := \min \left\{ l(w)  \middle|\,  w \in F_k \setminus \left\{ 1\right\} \text{ je zakon v } G  \right\} \cup \left\{ \infty\right\} 
\end{equation*}  
je $k$-črkovna dolžina grupe $G$.  
\end{definicija}

% TODO tukaj poveži ožino grafa z bistvom naloge

\begin{definicija}
\label{def_cayleyev_graf}
Naj bo $G$ grupa in $S \subseteq G$ njena podmnožica, za katero velja $S = S^{-1}$. Potem $\operatorname{Cay}(G, S)$ označuje graf z vozlišči $V = G$ in povezavami
$E = \left\{ (p, q) \middle|\, p^{-1}q \in  S \right\}$. Imenujemo ga Cayleyjev graf grupe $G$, generiran z množico $S$.  
\end{definicija}

\begin{opomba}
Pogoj simetričnosti $S = S^{-1}$ nam pove, da je $\operatorname{Cay}(G, S)$ pravi graf in ne zgolj usmerjen. Imamo namreč \begin{equation*}
(p,q) \in  E \iff p^{-1}q \iff q^{-1}p \iff (q,p) \in  E.
\end{equation*}  
\end{opomba}

\begin{primer}
Na spodnjih slikah imamo Cayleyjev graf grupe diedrske grupe $D_{10} = \langle r, Z \rangle$ za različni generatorski množici.
TODO nariši desno od tega še graf s 5 generatorji, morda raje Cayleyjev graf proste grupe F2, saj nastopa naslednji trditvi
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=90, scale=1.5]
    \tikzset{vertex/.style={draw, thick, circle, fill=orange!50, minimum size=20pt, inner sep=0pt}}
    
    \node[vertex] (v1) at (-0*360/5:1) {$Z$};
    \node[vertex] (v2) at (-0*360/5:2) {$1$};
    \node[vertex] (v3) at (-1*360/5:1) {$r^4Z$};
    \node[vertex] (v4) at (-1*360/5:2) {$r$};
    \node[vertex] (v5) at (-2*360/5:1) {$r^3Z$};
    \node[vertex] (v6) at (-2*360/5:2) {$r^2$};
    \node[vertex] (v7) at (-3*360/5:1) {$r^2Z$};
    \node[vertex] (v8) at (-3*360/5:2) {$r^3$};
    \node[vertex] (v9) at (-4*360/5:1) {$rZ$};
    \node[vertex] (v10) at (-4*360/5:2) {$r^4$};
    
    \draw (v1) -- (v2);
    \draw (v1) -- (v3);
    \draw (v2) -- (v4);
    \draw (v3) -- (v4);
    \draw (v3) -- (v5);
    \draw (v4) -- (v6);
    \draw (v5) -- (v6);
    \draw (v5) -- (v7);
    \draw (v6) -- (v8);
    \draw (v7) -- (v8);
    \draw (v1) -- (v9);
    \draw (v7) -- (v9);
    \draw (v2) -- (v10);
    \draw (v8) -- (v10);
    \draw (v9) -- (v10);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{primer}


\begin{opomba}
Ime ožina je smiselno v kontekstu definicije Cayleyjevega grafa grupe. TODO zakaj
\end{opomba}


Izkaže se, da so najbolj zanimivi in za obravnavo relevantni dvočrkovni zakoni. To nam sporočata naslednji dve trditvi.
\begin{trditev}
\label{trd_vlozitev_proste_grupe}
 Obstaja vložitev grupe $F_{2 \cdot 3^{k}} = \langle x_1, \ldots, x_{2 \cdot 3^{k}} \rangle$ v grupo $F_2 = \langle x,y \rangle $, da velja $l(x_i) = 2k + 1$, kjer $l(w)$ označuje dolžino besede $w \in F_2 = \langle x,y \rangle$. 
\end{trditev}

% TODO morda vstavi Cayleyjev graf proste grupe F2

\begin{dokaz}
    Dokaz trditve je nekoliko preveč tehničen za potrebe te naloge, naveden v~\cite{Schneider_2016}. Glavna ideja je, da obravnavamo Cayleyev graf proste grupe $F_2$ z dvema generatorjema.
Drevo vseh besed dolžine $k$ na ustrezen način dopolnimo tako, da dodamo povezave listom. Pri tem dobimo cikle dolžine $2k + 1$ in utemeljimo, da lahko jih lahko obravnavamo kot elemente $F_{2 \cdot 3^{k}}$, vložene v $F_2$. 
\end{dokaz}


\begin{posledica}\label{psl_veccrkovni_zakoni_meje}
Naj bo $G$ grupa in $k \ge 2$ naravno število. Potem velja \begin{equation*}
     \operatorname{girth}_{k}(G) \le  \operatorname{girth}{2}(G) 
\end{equation*}  
in \begin{equation*}
\operatorname{girth}_{2}(G) \le \left( {2 \left\lceil \log_3(\frac{k}{2}) \right\rceil + 1  } \right) \operatorname{girth}_{k}(G).
\end{equation*}  
\end{posledica}
\begin{dokaz}
    Prva neenakost je očitna, saj so vsi dvočrkovni zakoni tudi $k$-črkovni zakoni. Druga neenakost drži, saj lahko po prejšnji trditvi vložimo $F_{{2 \left\lceil \log_3(\frac{k}{2}) \right\rceil}}$ v $F_2$
    tako, da noben generator ni daljši od ${2 \left\lceil \log_3(\frac{k}{2}) \right\rceil + 1  }$. Hkrati velja $F_k \subseteq F_{{2 \left\lceil \log_3(\frac{k}{2}) \right\rceil}}$, kar nam da želeno neenakost.
\end{dokaz}


\section{Komutatorska in razširitvena lema}
\subsection{Komutatorska lema}

Recimo da nekatere že poznamo zakone za grupe oziroma njihove podmnožice, zanima pa nas, kako bi iz njih zgradili nove zakone. Na to vprašanje odgovarjata komutatorska in razširitvena lema,
ki sta ključni orodji pri obravnavanju zakonov. Preden ju dokažemo moramo pokazati nekaj rezultatov.

\begin{definicija}\label{def_netrivialna_potenca}
Naj bo $G$ grupa. Element $g \in  G$ je netrivialna potenca, če obstajata $h \in G$ in naravno število $n > 1$, da je $g = h^{n}$.
\end{definicija}

\begin{lema}[\cite{Lyndon_Schupp_2015}[str.~8, trditev 2.6]]\label{lem_uporaba_nielsen}
Vsaka končnogenerirana podgrupa proste grupe je prosta.   
\end{lema}
% \begin{skica}
%     -najprej Nielsenove transformacije
%     -nato N-okrajšanost
%     -ideja, da lahko prevedeš vse U na N-okrajšane
%     -lema, da N-okrajšane ravno pravšnje
% Ta lema je posebni primer Nielsen-Schreierjevega izreka, ki trdi, da je vsaka podgrupa proste grupe prosta \cite{Lyndon_Schupp_2015}[str.~8, trditev 2.11]. Njen dokaz je podan na straneh 5--7 v istega vira,  

% \end{skica}

\noindent
Ta lema je posebni primer klasičnega Nielsen--Schreierjevega izreka, ki pravi, da je vsaka podgrupa proste grupe prosta. Dokazana je v \cite{Lyndon_Schupp_2015}[5--7] z uporabo Nielsenovih transformacij. 

\begin{lema}
    \label{lem_komutatorska_lema}
     Naj bo $k \ge 2$, $e \in  \mathbb{N}$ in naj bodo besede $w_1, \ldots, w_m \in F_k$ netrivialne, pri čemer je $m = 2^{e}$. Potem obstaja beseda $w \in F_k$
     dolžine \begin{equation*}
     l(w) \le 2m \left(m + \sum_{i=1}^{m} l(w_{i}) \right),
     \end{equation*}  
    ki ni netrivialna potenca, da za vsako grupo $G$ velja \begin{equation*}
    Z(G, w) \supseteq \operatorname{Z}(G, w_1) \cup \ldots \cup \operatorname{Z}(G, w_m).
    \end{equation*}       
    \end{lema}
    \begin{dokaz}
        Dokaz poteka z indukcijo po $e \in  \mathbb{N}$. Naj bo $F_k = \langle S \rangle$.  Za $e = 0$ (oziroma $m = 1$) vzamemo $w = [s, w_1]$, kjer je $s \in S$ takšen element, da $w_1$ ni potenca $s$. To lahko storimo zaradi pogoja $k \ge 2$. Zaradi ustrezne izbire komutator $[s, w_1]$ ne more biti netrivialna potenca, njegova dolžina pa je kvečjem $2(l(w_1)  + 1)$.
        Hkrati za poljubno grupo $G$ velja $\operatorname{Z}(G, w) \supseteq \operatorname{Z}(G, s) \cup \operatorname{Z}(G, w_1)$.
        
        Zdaj se lotimo indukcijskega koraka v primeru $e \ge 1$ oziroma $m \ge 2$. Naj bodo podane besede $w_1, \ldots, w_{m / 2}, w_{m / 2 + 1}, \ldots, w_{2m}$. Po indukcijski predpostavki obstajata besedi $v_1, v_2 \in  F_{k}$, ki nista netrivialni potenci, da velja
        \begin{equation*}
        l(v_1) \le m \left(\frac{m}{2} + \sum_{i=1}^{m / 2} l(w_{i}) \right),
        \end{equation*}  
        \begin{equation*}
            l(v_2) \le m \left(\frac{m}{2} + \sum_{i= m / 2 + 1}^{m} l(w_{i}) \right)
        \end{equation*}  
        in \begin{equation*}
        \operatorname{Z}(G, v_1) \supseteq \operatorname{Z}(G, w_1) \cup \ldots \cup \operatorname{Z}(G, w_{m / 2}),
        \end{equation*}  
        \begin{equation*}
            \operatorname{Z}(G, v_2) \supseteq \operatorname{Z}(G, w_{m / 2 + 1}) \cup \ldots \cup \operatorname{Z}(G, w_{m})
        \end{equation*}  
        za vsako grupo $G$.

        Zdaj moramo le še utemeljiti, da lahko besedi $v_1$ ter $v_2$ ustrezno združimo. Vemo, da je komutator $[a,b]$ za $a,b \in F_k \setminus \left\{ 1\right\}$ trivialen natanko tedaj, ko $a$ in $b$ generirata prosto grupo ranga $1$. Po lemi \ref{lem_uporaba_nielsen} namreč vemo, da je podgrupa $\langle a, b \rangle \le F_k$ prosta,
        hkrati pa $a$ in $b$ po pogoju komutirata. Implikacija v levo je očitna. Zato vemo, da bo komutator $[v_1, v_2]$ trivialen zgolj v primeru $v_1 = v_2^{\pm 1}$, ker sta $v_1$ in $v_2$ po predpostavki netrivialni potenci. V primeru, da sta trivialni, imamo \begin{equation*}
        \operatorname{Z}(G, w_1) = \operatorname{Z}(G, w_2)
        \end{equation*}  
         in lahko nastavimo $w := v_1$ ali $w := v_2$, v obeh primerih je pogoj na dolžino besede $w$ očitno izpolnjen. Če imamo $v_1 \neq v_2^{\pm 1}$, nastavimo $w := [v_1, v_2]$. V tem primeru po (TODO Schutzenbergovi lemi) beseda $w$ ni netrivialna potenca.Indukcijska predpostavka nam zagotavlja 
         \begin{equation*}
         l(w) \le 2m  \left(\frac{m}{2} + \sum_{i=1}^{m / 2} l(w_{i}) \right) + 2m \left(\frac{m}{2} + \sum_{i= m / 2 + 1}^{m} l(w_{i}) \right) = 2m \left( m + \sum_{i = 1}^{m} l(w_{i}) \right).
         \end{equation*}  
    \end{dokaz}

To lemo lahko posplošimo tako, da velja tudi za števila besed, ki niso dvojiške potence.

\begin{lema}
\label{lem_komutatorska_lema_posplositev}
Naj bo $k \ge 2$ in naj bodo podane netrivialne besede $w_1, \ldots, w_{m} \in  F_m$. Potem obstaja beseda $w \in F_k$ dolžine \begin{equation*}
l(w) \le 8m \left(m +  \sum_{i = 1}^{m} l(w_{i}) \right),
\end{equation*}  
ki ni netrivialna potenca, da za vsako grupo $G$ velja \begin{equation*}
\operatorname{Z}(G, w) \supseteq \operatorname{Z}(G, w_1) \cup \ldots \cup  \operatorname{Z}(G, w_{m}).
\end{equation*}    
\end{lema}
\begin{dokaz}
    Naj bo $2^{e}$ najmanjša dvojiška potenca, večja ali enaka $m$. Potem velja $2^{e} < 2m$ in nastavimo \begin{equation*}
    w_1' := w_1, \ldots, w_{m}' := w_{m}, w_{m+1}' := w_1, \ldots, w_{2^{e}}' := w_{2^{e} - m}. 
    \end{equation*}  
\end{dokaz}

Ta rezultat lahko nekoloko omilimo, da dobimo bolj praktično oceno.
\begin{posledica}
\label{psl_komutatorska_lema_prakticna}
Naj bo $k \ge 2$ in naj bodo podane netrivialne besede $w_1, \ldots, w_m \in  F_k$. Potem obstaja beseda $w \in  F_k$ dolžine \begin{equation*}
l(w) \le 8m^2 \left(1 + \max_{i = 1, \ldots, m} l(w_i) \right)
\end{equation*}      
\end{posledica}
\begin{dokaz}
    To je direktna posledica leme \ref{lem_komutatorska_lema_posplositev} skupaj z dejstvom, da je \begin{equation*}
    \sum_{i = 1}^{m} l(w_{i}) \le m \max_{i = 1, \ldots, m} l(w_i).
    \end{equation*}  
\end{dokaz}


\subsection{Razširitvena lema}

Nekoliko bolj povezana s strukturo grup je razširitvena lema. Za njeno formulacijo najprej definirajmo kratka eksaktna zaporedja.

\begin{definicija}
\label{def_kratko_eksaktno_zaporedje}
Naj bodo $A, B, C$ grupe in naj $\mathbf{1}$ označuje trivialno grupo. Kratko eksaktno zaporedje je zaporedje homomorfizmov
\begin{equation*}
\mathbf{1} \to A \xrightarrow{\varphi} B \xrightarrow{\psi} C \to \mathbf{1},
\end{equation*}  
kjer je $\ker \psi = \operatorname{im} \varphi$, $\varphi$ je injektivni in $\psi$ surjektivni homomorfizem.
\end{definicija}

\begin{lema}\label{lem_razsiritvena_lema}
    Naj bo \begin{equation*}
        \mathbf{1} \to N \to G \to G / N \to  \mathbf{1}  
    \end{equation*}  
    kratko eksaktno zaporedje grup. Naj bo $F_k = \langle x_1, \ldots, x_k \rangle  = \langle S \rangle$. Naj bo $w_N \in F_k$ netrivialni zakon za $N$ in $\bigslant{w_{G}{N}} \in  F_k$ netrivialni zakon za $G / N$. 
    Potem obstaja netrivialni $k$-črkovni zakon za grupo $G$ dolžine kvečjem $l(w_N) l( w_{ G / N } )$. Od tod sledi \begin{equation*}
    \operatorname{girth}_{k}(G) \le \operatorname{girth}_{k}(N) \operatorname{girth}_{k}( G / N ). 
    \end{equation*}  
\end{lema}
\begin{dokaz}
    Dokaz obravnava dva možna primera oblike zakona za $w_{ G / N }$. 
    \begin{enumerate}
        \item Če je $w_{ G / N } = s^{n}$ za neki $s \in S$, $n \in  \mathbb{Z} \setminus \left\{ 0\right\} $, so vse besede oblike $t^{n}$, kjer je $t \in S$, zakoni za $G / N$. Zato lahko vzamemo besedo \begin{equation*}
        w = w_N(x_1^{n}, \ldots, x_{k}^{n}),
        \end{equation*}  
        ki je netrivialni zakon za $G$. To sledi iz dejstev, da preslikava $g \mapsto g^{n}$ slika $G$ v $N$ (ker je $s^{n}$ zakon za $G / N$), $w_N$ pa je netrivialni zakon za $N$.    
    \item Sicer lahko brez škode za splošnost predpostavimo, da je zakon oblike $w_{ G / N} = x_1 w_{ G / N}' x_2$, kjer se $w_{ G / N}'$ niti ne začne z $x_1^{-1}$ niti konča z $x_2^{-1}$. To smemo storiti, ker lahko na besedi uporabimo ciklino rotacijo in vzamemo 
    $w_{ G / N}'' = s w' t$, pri čemer $s, t \in  S \cup  S^{-1}$ in $st \neq 1$. Če je potrebno, lahko na tej besedi uporabimo avtomorfizem grupe $F_k$, ki ga inducirajo $s \mapsto x_1$, $x_1 \to s$, $x_2 \mapsto t$, $t \mapsto x_2$ in $r \mapsto r$ za vse ostale $r \in S$.  
   Nato definiramo besede \begin{equation*}
   w_i := w_{ G / N}(a_{i}, \ldots, a_{k}, a_1, \ldots, a_{i - 1}). 
   \end{equation*}  
   Ni težko preveriti, da so netrivialne kombinacije besed $w_i$, torej $w_{i} w_{j}$, $w_{i}^{-1} w_{j}$, $w_{i}^{-1} w_{j}^{-1}$, $w_{i} w_{j}^{-1}$, $w_{i} w_{i}$, $w_{i}^{-1} w_{i}^{-1}$ za vse $i,j \in \left\{ 1, \ldots, k \right\}, \, i \neq j$, v okrajšani obliki.
   Zato je \begin{equation*}
   w := w_N (w_1, \ldots, w_{k})
   \end{equation*}  
    netrivialni zakon za grupo $G$. Vse besede $w_{i}$ namreč inducirajo preslikave, ki $G$ slikajo v $N$, $w_N$ pa je netrivialni zakon za $N$.       
    \end{enumerate}
\end{dokaz}

% TODO dodaj nekaj primerov uporabe komutatorske in razširitvene leme (na produktu in na diedrskih grupah)
% oba ta primera vsebinsko poveži - komutatorska - s problemom, razširitvena - z enostavnimi, nilpotentnimi in rešljivimi grupami

\section{Nilpotentne in rešljive grupe}

% nekaj o centralnih in spodnjih zaporedjih (ekvivalenco definicij lahko daš v appendix)
% definicija nilpotentnih in rešljivih grup 
% vse p-grupe so nilpotentne (klasična ekvivalenca z nilpotentnimi p-grupami)
% dodaj primere nilptotentnih grup (predvsem tiste, ki nastopajo v računalniškem delu!)
% vse nilpotentne grupe so rešljive
% konstrukcija zakonov za nilpotentne grupe s pomočjo zaporedja (morda lahko zapišeš prvih nekaj členov zaporedja)
% tri klasične ugotovitve o enostavnih grupah (isto kot nilpotenih, kako se prenaša lastnost rešljivosti)
% omejitev zakonov za rešljive grupe razreda $d$ z $4^{d}$
% konstrukcija zakonov za rešljive grupe 
% rešljiv radikal, razmislek o razdelitvi splošnega problema na rešljive in polenostavne grupe

% napiši nekaj malega o tem, kako dolžina zakonov v grobem lahko predstavlja kompleksnost strukture grupe. Ene izmed najosnovnejših - poleg Abelovih - so nilpotentne in rešljive,
% slednje igrajo tudi pomembno vlogoo pri reševanju splošnega problema

\begin{definicija}
\label{def_centralna_vrsta}
Naj bo $G$ grupa in $H$ njena podgrupa. Centralna vrsta je zaporedje njenih podgrup $(H_k)_{k \ge 1}$, za katerega velja $H_1 = H$ in $H / Z(G / H_{i + 1})$ oziroma ekvivalentno $[H_i, G] \subseteq H_{i + 1}$ za vsak $i \ge 1$.
Rečemo, da se centralna vrsta izteče z grupo $K$, če obstaja naravno število $n$, da velja $H_k = K$ za vsako naravno število $k \ge n$.
\end{definicija}

% TODO tole definicijo spustiš, ker nima pravega pomena, razen tega, da se zadeva izteče ... 

\subsection{Nilpotentne grupe}

\begin{definicija}
\label{def_nilpotentna_grupa}
Grupa $G$ je nilpotentna, če se spodnja centralna vrsta $(\gamma_k(G))_{k \ge 1}$, podana rekurzivno z \begin{equation*}
\gamma_1(G) := G \text{ in } \gamma_{k +1}(G) := [\gamma_k(G), G],
\end{equation*}  
izteče s trivialno grupo. Najmanjšemu številu $d$, za katero je $G^{(d)} = \mathbf{1}$ rečemo razred rešljivosti grupe $G$.    
\end{definicija}

Celo družino primerov nilpotentnih grup nam podaja naslednja ugotovitev.

\begin{trditev}
\label{trd_p_grupe_so_nilpotentne}
    Vse $p$-grupe so nilpotentne. Natančneje, če je $\lvert G \rvert  = p^{d}$ za neko naravno število $d \ge 1$, potem je $G$ nilpotentna razreda največ $d$. 
\end{trditev}
\begin{dokaz}
    TODO, tole ne bi smelo biti težko, samo moraš paziti, da je v skladu s spodnjo centralno vrsto.
\end{dokaz}

\begin{primer}
Trditev \ref{trd_p_grupe_so_nilpotentne} nam sporoča, da so vse diedrske grupe oblike $D_{2 \cdot 2^{k}}$ nilpotentne. Izkaže se, da so to tudi vse, saj (TODO tukaj moraš končati razmislek z dokazom https://math.stackexchange.com/questions/834966/is-the-dihedral-group-d-n-nilpotent-solvable). 
\end{primer}

\subsubsection{Konstrukcija zakonov za nilpotentne grupe}

Konstrukcija kratkih zakonov za nilpotentne grupe je opisana v članku \cite{Elkasapy_Thom_2013} in z razlagami dopolnjena v magistrskem delu \cite{Schneider_2016}.
Glavna ideja je, da poiščemo kratke netrivialne besede, vsebovane v izpeljani vrsti proste grupe $F_2 = \langle a, b \rangle $. Najprej definiramo zaporedji $(a_n)_n$ in $(b_n)_n$ v $F_2$ s predpisoma
\begin{equation*}
a_0 = a, \, a_{n + 1} = [b_n^{-1}, a_{n}] \text{ in } b_0 = b, \, b_{n + 1} = [a_{n}, b_{n}]. 
\end{equation*}  
Besede, ki jih bomo konstruirali s tema zaporedjema, morajo biti netrivialne, zato potrebujemo naslednjo lemo (lema 3.1 v viru \cite{Kozma_Thom_2016} oziroma lema 8 v \cite{Schneider_2016}).
\begin{lema}
\label{lem_ni_krajsanj_produkti_ab}
Za vsak $n \in  \mathbb{N}$ so besede $a_{n} a_{n}$, $a_{n}^{-1} a_{n}^{-1}$, $b_{n} b_{n}$, $b_{n}^{-1} b_{n}^{-1}$, $a_{n}^{-1} b_{n}$, $b_{n}^{-1} a_{n}$, $a_{n} b_{n}^{-1}$, $b_{n} a_{n}^{-1}$, $a_{n}^{-1} b_{n}^{-1}$ in $b_{n} a_{n}$ v okrajšani obliki.   
\end{lema}
\begin{dokaz}
    Dokaz poteka z indukcijo po $n$. Za $n = 0$ je tridtev očitna, ker sta $a$ in $b$ različna generatorja grupe $F_2$. Za $n > 0$ razpišimo produkt $a_n a_n$.
    \begin{equation*}
    a_{n} a_{n} = [b_{n- 1}^{-1}, a_{n-1}]^2 = b_{n- 1}^{-1} a_{n-1} b_{n- 1} \underbrace{a_{n-1}^{-1} b_{n- 1}^{-1}}_{\text{ni krajšanja}}  a_{n-1} b_{n- 1} a_{n-1}^{-1} 
    \end{equation*}  
    Ker po indukcijski predpostavki vemo, da ne more priti do krajšanja v produktu $a_{n -1}^{-1} b_{n -1}^{-1}$, ne more priti do krajšanja v produktu $a_{n} a_{n}$ ali njegovem inverzu $a_{n}^{-1} a_{n}^{-1}$. Enako sklepamo za preostale produkte.
    \begin{itemize}
        \item Produkt $b_{n} b_{n}$ in njegov inverz sta okrajšana, ker je okrajšan $b_{n - 1}^{-1} a_{n-1}.$
        \item Produkt $a_{n}^{-1} b_{n}$ in njegov inverz sta okrajšana, ker je okrajšan $b_{n - 1} a_{n-1}.$
        \item Produkt $b_{n} b_{n}^{-1}$ in njegov inverz sta okrajšana, ker je okrajšan $a_{n - 1}^{-1} b_{n-1}.$
        \item Produkt $a_{n}^{-1} b_{n}^{-1}$ in njegov inverz sta okrajšana, ker je okrajšan $b_{n - 1} b_{n-1}.$
    \end{itemize}     
\end{dokaz}

\begin{opomba}
Produkti oblike $a_n b_n$ oziroma njihovi inverzi $b_n ^{-1} a_n ^{-1}$ niso nujno okrajšane besede, na primer že za $n = 1$ dobimo $a_1 b_1 = b^{-1} a b a a^{-1} b a^{-1} b^{-1}$. To dejstvo bomo izkoristili v nadaljevanju. 
\end{opomba}

Najprej se prepričajmo, da so besede $a_n$ oziroma $b_n$ res elementi izpeljane grupe $F_2^{(n)}$.

\begin{lema}
\label{lem_besede_ab_so_elementi_izpeljane_grupe}
\end{lema}
\begin{dokaz}
    Dokaz poteka z indukcijo po $n$. Za $n = 0$ je očitno $a_0 = a \in F_2 = F_2^{(0)}$ in $b_0 = b \in F_2 = F_2^{(0)}$. Za $n > 0$ velja $a_{n + 1} = [b_n^{-1}, a_n] \in \left[ F_2^{(n)}, F_2^{(n)} \right] = F_2^{(n + 1)}$ in $b_{n+1} = [a_{n}, b_{n}] \in  \left[ F_2^{(n)}, F_2^{(n)} \right] = F_2^{(n + 1)}$. 
\end{dokaz}
% TODO tole indukcijo bolje opiši

Nato ocenimo dolžino členov zaporedij $(a_{n})_n$ in $(b_{n})_n$.

\begin{lema}
\label{lem_ocena_dolzine_clenov_zaporedij_ab}
Za vsak $n \in \mathbb{N} \cup \left\{ 0\right\}$ velja $4^{n} \ge l(a_{n}) = l(b_{n}) \ge 2^{n}$.
\end{lema}
\begin{dokaz}
Po definiciji zaporedja $(b_n)_n$ velja \begin{align*}
    l(b_{n+1}) &= l(a_{n} b_{n} a_{n}^{-1} b_{n}^{-1}) \\
     &= l(a_{n} b_{n}) + l(a_{n}) + l(b_{n}) \\
     &= l(b_{n}^{-1} a_{n} b_{n} a_{n}^{-1}) \\
     &= l(a_{n + 1})
\end{align*}
Za sklep v drugi in tretji vrstici je bila potrebna lema \ref{lem_ni_krajsanj_produkti_ab} ter preprost sklep, da za besedi $w_1, w_2 \in F_2$, za kateri je produkt $w_1 w_2$ okrajšan, velja $l(w_1 w_2) = l(w_1) + l(w_2)$.
Iz druge vrstice sledi $l(b_{n+1}) \ge  2 l(b_n)$ od koder z indukcijo dobimo $l(a_{n}) = l(b_{n}) \ge 2^{n}$. Iz tretje vrstice dobimo $l(b_{n+1}) \le 4 l(b_n)$ od koder z indukcijo sledi $l(b_n) \le 4^{n}$.    
\end{dokaz}
% TODO tole se da neoliko lepše utemeljiti, samo upoštevati je treba trikotniško neenakost za l

Vrednost splošnega člena zaporedja $c_n := l(a_n) = l(b_n)$ nam podaja dolžino netrivialne besede v grupi $F_2^{(n)}$.

\begin{lema}
\label{lem_vrednost_cn}
Zaporedje $(c_n)_n$ ustreza rekurzivni zvezi $c_{n+2} = 3 c_{n+1} + 2c_{n}$ z začetnima členoma $c_0 = 1$ in $c_1 = 4$. Od tod lahko izrazimo \begin{equation*}
c_{n} = \left( \frac{1}{2} + \frac{5}{2 \sqrt{17}} \right) \left( \frac{3 + \sqrt{17} }{2} \right)^{n} +  \left( \frac{1}{2} - \frac{5}{2 \sqrt{17}} \right) \left( \frac{3 - \sqrt{17} }{2} \right)^{n} \le C_1 \iota^{n} + o(1),
\end{equation*}
kjer je $\iota := (3 + \sqrt{17} ) / 2 = 3{,}5615528 \ldots $ in $C_1 = 1/ 2 + 5 / (2 \sqrt{17} )$. 
\end{lema}  
\begin{dokaz}
    Dokaz je v isti obliki podan v \cite{Schneider_2016} in uporablja lemo \ref{lem_ni_krajsanj_produkti_ab}.
    \begin{align*}
        c_{n+2} &= l(b_{n+2}) \\
         &= l([a_{n + 1}, b_{n+1}])\\
         &= l([[b_n ^{-1}, a_{n}], [a_{n}, b_{n}]]) \\
         &= l(b_{n} ^{-1} a_{n} b_{n} \underbrace{a_{n} ^{-1} a_{n}}_{\text{se pokrajša}}  b_{n} a_{n} ^{-1} b_{n} ^{-1}) + l([a_{n}, b_{n} ^{-1}]) + l([b_{n}, a_{n}]) \\
         &= \underbrace{l(b_{n} ^{-1} a_{n} b_{n})}_{l(a_{n + 1}) - l(a_{n}^{-1}) = c_{n+1} - c_{n}}  + \underbrace{l(b_{n}) + l(a_{n} ^{-1}) + l(b_{n} ^{-1})}_{3 c_{n}}  + \underbrace{l([a_{n} , b_{n}^{-1}])}_{l(a_{n + 1}) = c_{n+1}}  + \underbrace{l([b_{n}, a_{n}])}_{l(b_{n+1}) = c_{n+1}}. 
    \end{align*}
    To nam da za $n \in \mathbb{N} \cup  \left\{ 0 \right\}$ želeno zvezo $c_{n+2} = 3 c_{n+1} + 2c_{n}$ skupaj z začetnima vrednostima $c_0 = 1$ in $c_1 = 4$, kar nam podaja zvezo \begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        c_{n+ 1}\\
        c_{n} 
    \end{pmatrix} = {\underbrace{\begin{pmatrix}
        3 & 2\\
        1 & 0
    \end{pmatrix}}_{A}}^{n}  \begin{pmatrix}
        4 \\
        1 
    \end{pmatrix}.
    \end{equation*}  
    Z diagonalizacijo matrike $A$ lahko iz druge vrstice razberemo zvezo iz trditve. Neenakost je posledica dejstva, da je po absolutni vrednosti največja lastna vrednost matrike $A$ enaka $\iota = (3 + \sqrt{17})  / 2 = 3{,}5615528 \ldots$, kar je asimptotsko gledano veliko boljši rezultat od trditve \ref{trd_ocitna_meja_za_kratke_zakone_resljive_grupe}.
\end{dokaz} 

Direktna posledica te leme je naslednja ugotovitev za rešljive grupe.

\begin{trditev}
\label{trd_osnovna_ocena_resljive_grupe} 
 Obstaja netrivialna besede $w \in F_2$, ki je zakon za vse grupe rešljivostnega razreda $n$ ali manj, dolžine \begin{equation*}
 l(w) \le C_1 \iota^{n} + o(1),
 \end{equation*}  
 kjer sta konstanti $C_1$ in $\iota$ enaki kot v lemi \ref{lem_vrednost_cn}.  
\end{trditev}
\begin{dokaz}
    Naj bo $G$ rešljiva grupa razreda $k$. Za poljubno besedo $w \in F_2^{(n)}$ za vsaka $g, h \in G$ velja -- v skladu z oznakami iz definicije \ref{def_izginjajoca_mnozica} -- $w(g,h) \in G^{(n)}$. 
    Ker je grupa $G$ rešljiva razreda $k \le n$, je $G^{(n)} = G^{(k)} = \left\{  1_G \right\}$,
    torej bo $w$ zakon za grupo $G$. Po prejšnji lemi obstaja netrivialna beseda dolžine $C_1 \iota^{n} +o(1)$ v $F_2^{(n)}$, ki je iskani netrivialni zakon za grupo $G$.
\end{dokaz}

Zdaj moramo to znanje le še prevesti na nilpotentne grupe. Brez dokaza (najdemo ga lahko v TODO, ideja je ... ) bomo privzeli naslednjo lemo. 

\begin{lema}
\label{lem_povezava_med_spodnjo_in_izpeljano_vrsto}
Za vsak $n \in \mathbb{N} \cup \left\{ 0\right\} $ velja inkluzija
\begin{equation*}
G^{(n)} \subseteq \gamma_{2^{n}}(G).
\end{equation*}    
\end{lema}

Naslednja trditev je kombinacija posledice 4 in leme 11 iz vira \cite{Schneider_2016}.

\begin{trditev}
\label{trd_koncna_ugotovitev_nilpotentne_v_nalogi}
 Obstaja netrivialna beseda $w \in F_2$, ki je zakon za vse nilpotentne grupe $G$ moči največ $n$, dolžine \begin{equation*}
 l(w) \le  C_3 \log(n)^{\kappa} + o(1),
 \end{equation*}  
 kjer sta $C_3 = 7{,}712869694 \ldots$ in $\kappa = \log_2(\iota) = 1{,}832506 \ldots$ konstanti.    
\end{trditev}

\begin{dokaz}
    Za vsako število $k \in  \mathbb{N}$ je
    število $e = \left\lceil \log_2(k) \right\rceil$ najmanjše naravno število, da velja $k \le 2^{e} \le 2k$.
    Od tod po lemi \ref{lem_povezava_med_spodnjo_in_izpeljano_vrsto} sledi \begin{equation*}
    F_2^{(e)} \subseteq \gamma_{2^{e}}(F_2) \subseteq \gamma_k(F_2).
    \end{equation*}  
     Po trditvi \ref{trd_osnovna_ocena_resljive_grupe} obstaja netrivialna beseda $w \in  F_2^{(e)}$ dolžine največ $C_1 \iota^{e} + o(1)$.
    Zaradi izbira števila $e$ lahko zapišemo \begin{equation*}
    l(w) \le  C_1 \iota^{e} = C_1 2^{\log_2(\iota) e} \le C_1 (2k)^{\log_2(\iota)} = C_1 \iota k^{\log_2(\kappa)} = C_2  k^{\log_2(\kappa)}.
    \end{equation*}
    Nadalje naj bo grupa $G$ nilpotentna razreda $d$, moči $n$ ali manj. Zaradi nilpotentnosti $G$ iz netrivialnosti grupe $\gamma_i(G)$ (za $i \in \mathbb{N} \cup \left\{ 0 \right\}$) sledi netrivialnost kvocienta $\gamma_i(G) / \gamma_{i + 1}(G)$, saj je centralna vrsta pred iztekom strogo padajoča.
    Za razred nilpotentnosti $d$ velja ocena (TODO najdi vir) $d \le \left\lfloor \log_2(G)  \right\rfloor \le \log_2(n)$. Zato po prvem sklepu dokaza obstaja netrivialna beseda $w \in \gamma_d(G)$ dolžine \begin{equation*}
    l(w) \le C_2 d^{\kappa} \le C_2 \log_2(n)^{\kappa} = \frac{C_2}{\log_2(n)^{\kappa}} \log(n)^{\kappa} = C_3 \log(n)^{\kappa}, 
    \end{equation*}  
     saj velja $w \in \gamma_{\left\lfloor \log_2(n) \right\rfloor}(F_2) \subseteq \gamma_{d}(F_2)$. Od tod z analognim razmislekom kot v trditvi \ref{trd_osnovna_ocena_resljive_grupe} sledi, da je $w$ netrivialni zakon za vse nilpotentne grupe razreda $d$. 
\end{dokaz}

\subsection{Rešljive grupe}

\begin{definicija}
\label{def_resljiva_grupa}
Grupa $G$ je rešljiva, če se izpeljana vrsta $(G^{(k)})_{k \ge 0}$, podana rekurzivno z \begin{equation*}
    G^{(0)} := G \text{ in } G^{(k + 1)} := [G^{(k)}, G^{(k)}],
    \end{equation*}  
    izteče s trivialno grupo. Najmanjšemu številu $d$, za katero je $\gamma_{d +1}(G) = \mathbf{1}$ rečemo razred nilpotentnosti grupe $G$.    
\end{definicija}

\begin{primer}
Diedrske grupe $D_2n$ so rešljive razreda $2$, saj imamo zaporedje (TOOD dokaži, kako izgleda to zaporedje. ).  % https://math.stackexchange.com/questions/834966/is-the-dihedral-group-d-n-nilpotent-solvable
\end{primer}

\begin{primer}
    Vse nilpotentne grupe so rešljive, saj po definiciji za vsako število $k \ge 0$ velja \begin{equation*}
    G^{(k)} = [G^{(k-1)}, G^{(k-1)}] \subseteq  [\gamma_k(G), G] = \gamma_{k +1}(G).
    \end{equation*}
    Niso pa vse nilpotentne grupe rešljive, primer so recimo diedrske grupe $D_{2n}$, kjer $2n$ ni dvojiška potenca. 
\end{primer}

Za rešljive grupe veljajo naslednje osnovne lasnosti.

\begin{trditev}
\label{trd_lastnosti_resljivih_grup}
 \begin{enumerate}
    \item Vsaka podgrupa rešljive grupe je rešljiva.
    \item Vsak kvocient rešljive grupe je rešljiv.
    \item Naj bo $N \triangleleft G$ in naj bosta $N$ in $G / N$ rešljivi grupi razreda $n_{N}$ oziroma $n_{G / N}$. Potem je $G$ rešljiva grupa razreda največ $d_N + d_{G / N}$.
    \item Naj bosta $M, N \triangleleft G$ rešljivi razreda $d_M$ oziroma $d_N$. Potem je podgrupa $MN$ rešljiva razreda največ $d_M + d_N$.   
 \end{enumerate}
\end{trditev}
\begin{dokaz}
    TODO dokaži četrto točko, prvih nekaj lahko izbrišeš ... - Četrto imaš v Schneider konec strani 27
    \begin{enumerate}
        \item 
    \end{enumerate}
\end{dokaz}

\begin{trditev}
\label{trd_ocitna_meja_za_kratke_zakone_resljive_grupe}
 Obstaja beseda $w \in F_2$ dolžine $l(w) \le 4^{d}$, ki je zakon v vseh grupah rešljivostnega razreda $d$ ali manj.  
\end{trditev}
\begin{dokaz}
    Tritev je posledica razširitvene leme \ref{lem_razsiritvena_lema}, dokaz poteka z indukcijo po $d$. Za $d = 1$ je grupa $G$ Abelova, zato je ustrezni zakon beseda $w = [x,y]$, ki je dolžine 4.
    Za $d > 1$ opazimo, da je kvocient $G / G^{(1)}$ Abelova grupa, $G^{(1)}$ pa rešljiva grupa razreda največ $d - 1$. Zato z uporabo razširitvene leme in indukcijske predpostavke najdemo besedo $w \in  F_2$ dolžine \begin{equation*}
        l(w) \le  4 \cdot 4^{d - 1} = 4^{d},
    \end{equation*}  
    ki je zakon za grupo $G$.      
\end{dokaz}

\begin{opomba}
V članku \cite[str.~8]{Kozma_Thom_2016} je podana nekoliko šibkejša meja $l(w) \le  4 \cdot 6^{d-1}$, ker je avtor uporabil šibkejšo obliko razširitvene leme.
\end{opomba}

% TODO preuredi to celotno poglavje, da bo imelo rep in glavo

\subsubsection{Konstrukcija zakonov za rešljive grupe}

Najprej predstavimo način, kako zakone za rešljive grupe najdemo s pomočjo znanja o zakonih za nilpotentne grupe.  

Konstrukcija krajših zakonov za rešljive grupe je veliko težja od konstrukcije za nilpotentne grupe, zato bom predstavil predvsem glavne ideje. 

% tukaj moraš razmisliti, kaj točno sploh hočeš predstaviti in na kakšen način. Vsekakor se ne da vsega ... 

\section{Enostavne grupe in simetrične grupe}


\cite{Schneider_2016}, \cite{Bradford_Thom_2022}, \cite{Kozma_Thom_2016}

% najprej navezava na prejšnji razmislek, razloži zakaj so grupe PSL_2(q) problem

\subsection{Grupe $PSL_2(q)$}

\cite{Schneider_2016}

\section{Grupe $\operatorname{PSL}_2(q)$ in $\operatorname{PSL}_n(q)$}

\cite{Bradford_Thom_2022}, \cite{Schneider_2016}

\subsection{Simetrične grupe}

% opis članka o Thom - Kozma, napišeš v čem se razlikuje postopek z naključnimi sprehodi
% opišeš Liebeckov in kometiraš Liebeckov izrek
% če boš napisal konkretno Liebeckov izrek, je treba definirati venčni produkt (morda malo zoprno, ampak ne bi smelo biti prehudo) 

\subsection{Enostavne grupe}

% kratek opis članka https://arxiv.org/abs/1811.05401v2 (TOOD treba ga je dodati v .bib file)
% kako ta članek vpliva na grupe PSL_2(q)


\cite{Kozma_Thom_2016}

\section{Iskanje zakonov z računalnikom}

\subsection{Iskanje zakonov za grupe $\operatorname{PSL}_2(q)$} %

To je tisto kar sem že sprogramiral.

\subsection{Iskanje generatorjev zakonov za nilpotentne grupe}

\cite{Cocke_2020}, še posebej pa \cite{Chilebus_Cocke_Ho_2024}

\section{Zaključek}
% ...


% \bibliographystyle{plain}
% \selectlanguage{slovene}
% \begin{thebibliography}{5}
%     \bibitem{Kozma_Thom_2016}
%     G.~Kozma in A.~Thom, \emph{Divisibility and laws in finite simple groups}, Mathematische Annalen \textbf{364 (1-2)} (2016) 79--95. 
%      \bibitem{Schneider_2016}
%      J.~Schneider, \emph{On the length of group laws}, magistrsko delo, Department of mathematics, Technische Universität Dresden, 2016.
%      \bibitem{Bradford_Thom_2022}
%      H.~Bradford in A.~Thom, \emph{Short laws for finite groups of Lie type}, verzija 5.~10.~2022 [ogled 29.~2.~2024], dostopno na \url{https://arxiv.org/abs/1811.05401}.
%      \bibitem{Bradford_Jakob_Schneider_Thom_2023}
%      H.~Brandford, J.~Schneider in A.~Thom, \emph{Non-singular word maps for linear groups}, verzija 7.~11.~2023 [ogled 29.~2.~2024], dostopno na \url{https://arxiv.org/abs/2311.03981}. 
%      \bibitem{Amir_Blachar_Gerasimova_Kozma_2023}
%      G.~Amir, G.~Blachar, M.~Gerasimova in G.~Kozma, \emph{Probabilistic laws on infinite groups}, verzija 18.~4.~2023 [ogled 29.~2.~2024], dostopno na \url{https://arxiv.org/abs/2304.09144}. 
%     \end{thebibliography}

\end{document}
